
\chapter{Conclusiones y trabajo futuro}
\label{cap7}
\label{cap:conclusiones}


El objetivo de este proyecto era el de utilizar un dispositivo m\'ovil como dispositivo de entrada para videojuegos. Para conseguir esto, se ha realizado una librer\'ia aplicable en el motor de videojuegos Unity con el objetivo de poder utilizar un dispositivo m\'ovil como dispositivo de entrada durante una sesi\'on de juego. Posterior al desarrollo de la librer\'ia, se ha ralizado una implementaci\'on en un juego con la que realizar pruebas de rendimiento de la herramienta.\\

El resultado de estas pruebas mostraron que la librer\'ia se comporta como se esperaba y que alcanza la tasa de fotogramas por segundo m\'inima aceptable en diferentes dispositivos. Estos resultados dejaron claro que el rendimiento de la librer\'ia est\'a ligado al \textit{hardware} donde se est\'a ejecutando. Adem\'as, las pruebas demuestran que las ejecuciones en los dispositivos Android en los que se han realizado las pruebas mantienen una estabilidad en el n\'umero de fotogramas por segundo a los que se ejecuta la aplicaci\'on.\\

En la parte de Unity se ha podido apreciar una velocidad de compresi\'on de im\'agenes baja, lo que lastra el rendimiento de la herramienta en sistemas con bajos recursos. En los sistemas en los que se ha probado a ejecutar la herramienta se ha podido ver que la tasa de fotogramas por segundo alcanza los l\'imites aceptados por la industria, 30 fotogramas por segundo. Optar por un modelo de librer\'ia vers\'atil para el desarrollador hace que recaiga toda la responsabilidad de optimizaci\'on del juego y de compresi\'on de im\'agenes en el desarrollador del juego.\\

\section{Trabajo futuro}

A pesar de alcanzar los m\'inimos aceptados por la industria en las ejecuciones realizadas, la herramienta muestra sus debilidades en sistemas copn pocos recursos. Ya que estas mejoras no han podido entrar en el tiempo dedicado a la elaboraci\'on de este TFG, se van a proponer como trabajo futuro.\\

Existen diferentes algoritmos de compresi\'on de im\'agenes y en este proyecto se ha utilizado PNG debido a que se encuentra integrado en las dos plataformas utilizadas durante el desarrollo de la librer\'ia. Este formato de compresi\'on de im\'agenes es m\'as r\'apido cuanto menor sea la variedad de colores que contenga la im\'agen. En el videojuego utilizado para la prueba con usuarios, la im\'agen que se enviaba al dispositivo m\'ovil ten\'ia siempre los mismos colores, es por esto que el uso del formato PNG era suficiente. Para conseguir que los resultados sean mejores con im\'agenes m\'as complejas, se propone la b\'usqueda de un m\'etodo de compresi\'on de im\'agenes alternativo. En caso de decidir que el formato PNG es suficiente, se propone indagar m\'as sobre las posibilidades que ofrece este formato para ser comprimido. Alterar los par\'ametros de compresi\'on ayudar\'ia a que la herramienta fuese a una velocidad mayor y no se perdiese tanto tiempo en realizar la compresi\'on por defecto que ofrece Unity.\\

El uso de un m\'ovil como dispositivo de entrada no solo aporta una pantalla t\'actil en la que poder tener un mando, adem\'as de esto pueden utilizarse los diferentes sensores con los que cuentan estos dispositivos. Los sensores a los que se quiere dar m\'as importancia en este proyecto son el aceler\'ometro y el giroscopio. Estos sensores no se encuentran \'unicamente en los m\'oviles sino que tambi\'en se encuentran en otros dispositivos de entrada de algunas consolas. Por falta de tiempo, no se pudo implementar la monitorizaci\'on de estos sensores para ser utilizados en la librer\'ia pero su inclusi\'on dar\'ia m\'as versatilidad al desarrollador.\\

Por falta de tiempo durante el desarrollo de este trabajo, se abandon\'o la idea de permitir el uso de m\'ultiples m\'oviles durante una misma ejecuci\'on. Los juegos multijugador locales permitir\'ian exprimir al m\'aximo el uso de varios dispositivos m\'oviles, tal y como se hace en la saga de juegos PlayLink. Para conseguir esto es necesario la modificaci\'on del servidor de Unity para soportar m\'as de un cliente. \\

Adem\'as de lo relacionado con el apartado t\'ecnico del proyecto, un punto destacable a mejorar es el n\'umero de usuarios utilizado para las pruebas. Debido a la situaci\'on actual, las pruebas han tenido que realizarse en remoto, lo que hace que se necesite mucho m\'as tiempo para cada una de las pruebas. Con un cuestionario m\'as extenso y un n\'umero de usuarios mayor se podr\'ian dar valores estad\'isticos m\'as precisos. Con ello podr\'ian sacarse conclusiones con un peso estad\'istico mayor y tener una visi\'on m\'as global del rendimiento de la librer\'ia.